<resources>
    <string name="app_name">Success Quotes</string>
    <string-array name="myarray">
        <item>जब तुम पैदा हुए थे तो तुम रोए थे जबकि पूरी दुनिया ने जश्न मनाया था| अपना जीवन ऐसे जियो कि तुम्हारी मौत पर पूरी दुनिया रोए और तुम जश्न मनाओ|</item>
        <item>जब तक आप अपनी समस्याओं एंव कठिनाइयों की वजह दूसरों को मानते है, तब तक आप अपनी समस्याओं एंव कठिनाइयों को मिटा नहीं सकते| </item>
        <item>भीड़ हमेशा उस रास्ते पर चलती है जो रास्ता आसान लगता है, लेकिन इसका मतलब यह नहीं की भीड़ हमेशा सही रास्ते पर चलती है| अपने रास्ते खुद चुनिए क्योंकि आपको आपसे बेहतर और कोई नहीं जानता|</item>
        <item>इस दुनिया में असंभव कुछ भी नहीं| हम वो सब कर सकते है, जो हम सोच सकते है और हम वो सब सोच सकते है, जो आज तक हमने नहीं सोचा|</item>
        <item>बीच रास्ते से लौटने का कोई फायदा नहीं क्योंकि लौटने पर आपको उतनी ही दूरी तय करनी पड़ेगी जितनी दूरी तय करने पर आप लक्ष्य तक पहुँच सकते है|</item>
        <item>सफलता हमारा परिचय दुनिया को करवाती है और असफलता हमें दुनिया का परिचय करवाती है|</item>
        <item>अगर किसी चीज़ को दिल से चाहो तो पूरी कायनात उसे तुमसे मिलाने में लग जाती है|</item>
        <item>महानता कभी न गिरने में नहीं बल्कि हर बार गिरकर उठ जाने में है|</item>
        <item>अगर आप समय पर अपनी गलतियों को स्वीकार नहीं करते है तो आप एक और गलती कर बैठते है| आप अपनी गलतियों से तभी सीख सकते है जब आप अपनी गलतियों को स्वीकार करते है|</item>
        <item>अगर आप उन बातों एंव परिस्थितियों की वजह से चिंतित हो जाते है, जो आपके नियंत्रण में नहीं तो इसका परिणाम समय की बर्बादी एंव भविष्य पछतावा है|</item>
    </string-array>
    <string-array name="array2">
        <item>ब्रह्माण्ड की सारी शक्तियां पहले से हमारी हैं| वो हमीं हैं जो अपनी आँखों पर हाँथ रख लेते हैं और फिर रोते हैं कि कितना अन्धकार है|</item>
        <item>हम चाहें तो अपने आत्मविश्वास और मेहनत के बल पर अपना भाग्य खुद लिख सकते है और अगर हमको अपना भाग्य लिखना नहीं आता तो परिस्थितियां हमारा भाग्य लिख देंगी|</item>
        <item>सपने वो नहीं है जो हम नींद में देखते है, सपने वो है जो हमको नींद नहीं आने देते।</item>
        <item>आप यह नहीं कह सकते कि आपके पास समय नहीं है क्योंकि आपको भी दिन में उतना ही समय (24 घंटे) मिलता है जितना समय महान एंव सफल लोगों को मिलता है|</item>
        <item>मुसीबतों से भागना, नयी मुसीबतों को निमंत्रण देने के समान है| जीवन में समय-समय पर चुनौतियों एंव मुसीबतों का सामना करना पड़ता है एंव यही जीवन का सत्य है| एक शांत समुन्द्र में नाविक कभी भी कुशल नहीं बन पाता|

</item>
        <item>विश्वास में वो शक्ति है जिससे उजड़ी हुई दुनिया में प्रकाश लाया जा सकता है| विश्वास पत्थर को भगवान बना सकता है और अविश्वास भगवान के बनाए इन्सान को पत्थरदिल बना सकता है|</item>
        <item>दूर से हमें आगे के सभी रास्ते बंद नजर आते हैं क्योंकि सफलता के रास्ते हमारे लिए तभी खुलते जब हम उसके बिल्कुल करीब पहुँच जाते है|</item>
        <item>जीवन में कठिनाइयाँ हमे बर्बाद करने नहीं आती है, बल्कि यह हमारी छुपी हुई सामर्थ्य और शक्तियों को बाहर निकलने में हमारी मदद करती है| कठिनाइयों को यह जान लेने दो की आप उससे भी ज्यादा कठिन हो।</item>
        <item>किसी डिग्री का ना होन दरअसल फायेदेमंद है, अगर आप इंजिनियर या डाक्टर हैं तब आप एक ही काम कर सकते हैं| पर यदि आपके पास कोई डिग्री नहीं है, तो आप कुछ भी कर सकते हैं|</item>
        <item>अपने सपनों को जिन्दा रखिए| अगर आपके सपनों की चिंगारी बुझ गई है तो इसका मतलब यह है कि आपने जीते जी आत्महत्या कर ली है|</item>
    </string-array>

    <string-array name="array3">
        <item>बारिश की दौरान सारे पक्षी आश्रय की तलाश करते है लेकिन बाज़ बादलों के ऊपर उडकर बारिश को ही अवॉयड कर देते है। समस्याए कॉमन है, लेकिन आपका नजरिया (एटीट्यूड –Attitude) इनमे डिफरेंस पैदा करता है।</item>
        <item>सच्चाई के लिए दुनिया की किसी भी चीज को छोड़ा जा सकता है, लेकिन किसी भी चीज के लिए सच्चाई को छोड़ा नहीं जा सकता|</item>
        <item>विश्वास के बगैर इस दुनिया में कोई भी रिश्ता ज्यादा देर तक कायम नहीं रह सकता|</item>
        <item>जो व्यक्ति दूसरो के भरोसे रहता है, वह जीवन में कभी सफलता को प्राप्त नहीं कर सकता|</item>
        <item>अच्छे व्यक्तियों की इंसानियत उनके मरने के बाद भी जीवित रहती है|</item>
        <item>बुद्धिमान होना अच्छी बात है, लेकिन इससे भी अच्छी बात यह है कि यह बात केवल आपको पता हो|</item>
        <item>कोई भी गलत काम करने से पहले केवल एक बार अपनी अन्तर-आत्मा से यह प्रश्न करे कि यह काम मुझे करना चाहिए या नहीं|</item>
        <item>व्यक्ति की पहचान उसके चहरे व कपड़ो से नहीं बल्कि उसके व्यवहार व सद्गुणों से पहचानी जाती है|</item>
        <item>अभ्यास किसी भी जटिल काम को आसान व नामुनकिन काम को मुमकिन बना सकता है|</item>
        <item>स्वय को जानना, दुनिया को जानने से भी जटिल काम है|</item>
    </string-array>

    <string-array name="array4">
        <item>असफलता इंसान के मस्तिष्क पर इतना दबाव बना देती है, कि कुछ लोग उस समस्या से भाग जाते है तथा कुछ लोग उस समस्या की ओर भाग कर उसे समाप्त कर, अपने लक्ष्य की और बढ जाते है|</item>
        <item>कुछ पाना है – तो देना सीखो, खुश रहना है – तो दुसरो के दुःख दूर करना सीखो और अगर मरने के बाद भी लोगो के दिल में रहना है – तो प्यार से उनका दिल जितना सीखो|</item>
        <item>आप ईश्वर में तब तक विश्वास नहीं कर पाएंगे जब तक आप अपने आप में विश्वास नहीं करते|</item>
        <item>आप को अपने भीतर से ही विकास करना होता है। आपको कोई सीखा नहीं सकता, आपको कोई आध्यात्मिक नहीं बना सकता। आपको सिखाने वाला और कोई नहीं, सिर्फ आपकी आत्मा ही है।</item>
        <item>किसी  चीज  से  डरो मत . तुम  अद्भुत  काम  करोगे . यह  निर्भयता  ही  है  जो   क्षण  भर  में  परम  आनंद  लाती  है |</item>
        <item>यह कभी भी मत सोचिये कि आपकी आत्मा के लिए कुछ भी असंभव है. ऐसा सोचना ही सबसे बड़ा पाप है| अगर कोई  पाप है, तो वो यही है; ये कहना कि तुम निर्बल  हो या अन्य निर्बल हैं|</item>
        <item>बारिश की दौरान सारे पक्षी आश्रय की तलाश करते है लेकिन बाज़ बादलों के ऊपर उडकर बारिश को ही अवॉयड कर देते है। समस्याए कॉमन है, लेकिन आपका एटीट्यूड इनमे डिफरेंस पैदा करता है।</item>
        <item>शिखर तक पहुँचने के लिए ताकत चाहिए होती है, चाहे वो माउन्ट एवरेस्ट का शिखर हो या कोई दूसरा लक्ष्य|</item>
        <item>इंसान को कठिनाइयों की आवश्यकता होती है, क्योंकि सफलता का आनंद उठाने कि लिए ये ज़रूरी हैं| जब हम कठिनाइयों का सामना करते हैं तो हम अपने भीतर छिपे साहस के असीमित भण्डार को खोज पाते हैं| जब हम असफल होते हैं, तभी हमें यह अहसास हो पाता हैं कि संसाधन हमारे पास हमेशा होते हैं, हमें केवल उन्हें खोजने और आगे बढ़ने की आवश्यकता होती हैं|</item>
        <item>हम सभी के पास एक समान प्रतिभा नहीं होती, लेकिन हम सभी के पास अपनी प्रतिभा को विकसित करने समान अवसर होते हैं|</item>
    </string-array>

    <string-array name="array5">
        <item>किसी भी धर्म में किसी धर्म को बनाए रखने और बढाने के लिए दूसरों को मारना नहीं बताया गया|</item>
        <item>अंग्रेजी आवश्यक है क्योंकि वर्तमान में विज्ञान के मूल काम अंग्रेजी में हैं| मेरा विश्वास है कि अगले दो दशक में विज्ञान के मूल काम हमारी भाषाओँ में आने शुरू हो जायेंगे, तब हम जापानियों की तरह आगे बढ़ सकेंगे|</item>
        <item>मैं हमेशा इस बात को स्वीकार करने के लिए तैयार था कि मैं कुछ चीजें नहीं बदल सकता|</item>
        <item>अगर किसी देश को भ्रष्टाचार – मुक्त और सुन्दर-मन वाले लोगों का देश बनाना है तो, मेरा दृढ़तापूर्वक मानना है कि समाज के तीन प्रमुख सदस्य ये कर सकते हैं- पिता, माता और गुरु|</item>
        <item>इससे पहले कि सपने सच हों आपको सपने देखने होंगे|</item>
        <item>अगर आप सूर्य की तरह चमकना चाहते हो, तो पहले सूर्य की तरह जलना सीखो|</item>
        <item>महान सपने देखने वालों के महान सपने हमेशा पूरे होते हैं|</item>
        <item>यदि हम स्वतंत्र नहीं हैं तो कोई भी हमारा आदर नहीं करेगा|</item>
        <item>अपने मिशन में कामयाब होने के लिए, आपको अपने लक्ष्य के प्रति एकचित्त निष्ठावान होना पड़ेगा|</item>
        <item>आइये हम अपने आज का बलिदान कर दें ताकि हमारे बच्चों का कल बेहतर हो सके|</item>
    </string-array>
    <!--kalam-->
    <string-array name="array6">
        <item>ऊपर आकाश की तरफ देखिये, हम अकेले नहीं हैं – सारा ब्रह्माण्ड हमारे साथ है| सपने देखने वालों और मेहनत करने वालों के सपने पूरे करने में समस्त ब्रह्माण्ड उनकी मदद करता है| </item>
        <item>एक अच्छी पुस्तक हज़ार दोस्तों के बराबर होती है जबकि एक अच्छा दोस्त एक पुस्तकालय  के बराबर होता है|</item>
        <item>जीवन में कठिनाइयाँ हमे बर्बाद करने नहीं आती है, बल्कि यह हमारी छुपी हुई सामर्थ्य और शक्तियों को बाहर निकलने में हमारी मदद करती है| कठिनाइयों को यह जान लेने दो की आप उससे भी ज्यादा कठिन हो।</item>
        <item>आत्मविश्वास और कड़ी मेहनत, असफलता नामक बिमारी को मारने के लिए सबसे बढ़िया दवाई है। ये आपको एक सफल व्यक्ति बनाती है।</item>
        <item>देश का सबसे अच्छा दिमाग, क्लास रूम की आखरी बेंचो पर मिल सकता है।</item>
        <item>आप अपना भविष्य नहीं बदल सकते पर आप अपनी आदते बदल सकते है और निश्चित रूप से आपकी आदते आपका भविष्य बदल देगी।</item>
        <item>भगवान ने हमारे मष्तिष्क और व्यक्तित्व में  असीमित शक्तियां और क्षमताएं दी हैं| ईश्वर की प्रार्थना हमें इन शक्तियों को विकसित करने में मदद करती है|</item>
        <item>आर्थिक स्थिति ने मुझे शाकाहारी बनने के लिए मजबूर किया लेकिन बाद में, मैं इसे पसंद करने लगा|</item>
        <item>मेरा सन्देश विशेष रूप से युवाओं को हैं – वे अलग तरह से सोचने का साहस रखें, कुछ नया करने (अविष्कार) करने का साहस रखें, अनजाने रास्तों पर चलने का साहस रखें, असंभव को खोजने का साहस रखें, समस्याओं पर जीत हासिल करने का साहस रखें| यह महान गुण हैं जिन पर युवाओं को जरूर कार्य करना चाहिए |</item>
        <item>इन चार सिद्धांतों का पालन करने कुछ भी हासिल किया जा सकता हैं – 1. महान लक्ष्य बनाना 2. ज्ञान अर्जित करना 3. कड़ी मेहनत करना 4. दृढ रहना |</item>
    </string-array>
<!--einstein-->
    <string-array name="array7">
        <item>युवाओं को जॉब सीकर्स से जॉब क्रिएटर बनने के लिए सक्षम बनाना होगा|</item>
        <item>कठिनाईयों के बीच में अक्सर अवसरों की प्राप्ति होती है।</item>
        <item>वो व्यक्ति जिसने कभी गलती नहीं की, उसने कभी भी नया ढ़ूँढ़ने की कोशिश नहीं की।</item>
        <item>जि़न्दगी एक तरह से साइकिल को चलाने के समान है। जिस प्रकार आगे बढ़ने के लिए हमें साइकिल पर संतुलन की ज़रूरत होती है, उसी तरह संतुलित जीवन जीकर हम जि़न्दगी में आगे बढ़ सकते हैं।</item>
        <item>आपके पास जो भी कल्पना शक्ति है, वो आपके ज्ञान से अधिक महत्वपूर्ण होती है।</item>
        <item>महान उत्साह को सदैव साधारण विचारधारा के तीव्र विरोध का सामना करना पड़ता है।</item>
        <item>किसी कार्य के प्रति जुनून उस काम को बार-बार कर अलग-अलग परिणामों की उम्मीद रखने में होता है।</item>
        <item>यदि आप किसी कार्य को करने के सारे नियम जानते हैं, तो आप उस कार्य को किसी से भी बेहतर तरीके से कर सकते हैं।</item>
        <item>तर्क द्वारा आप एक बिन्दु से दूसरे बिन्दु तक ही जा पायेंगे जबकि कल्पना से आप कहीं भी जा सकते हैं।</item>
        <item>हम अपनी समस्याओं को उसी समान स्तर की चेतना को अपनाकर नहीं  सुलझा सकते जिस स्तर पर वह उत्पन्न हुई है|</item>
    </string-array>

    <string-array name="array8">
        <item>ज्ञान का एकमात्र स्त्रोत अनुभव ही है।</item>
        <item>आप तब तक असफल नही हैं, जब तक कि आप कोशिश करना बन्द नहीं कर दें।</item>
        <item>समुद्री जहाज किनारों पर सबसे ज़्यादा सुरक्षित है, पर वो किनारों पर खड़े रहने के लिए नहीं बना है।</item>
        <item>जब हम अपनी सीमाओं को स्वीकार कर लेते हैं तब ही हम आगे बढ़ते हैं।</item>
        <item>यदि आप खुशियों से भरी जि़न्दगी चाहते हैं तो जीवन को व्यक्ति और वस्तुओं से बाँधने की बजाए अपने लक्ष्य से बाँधिए।</item>
        <item>वे लोग जो निरर्थक तथ्यों को प्राप्त करने की कोशिश करते हैं वही असंभव कार्य कर पाते हैं।</item>
        <item>अविश्वास से विश्वास करना बेहतर होता है। ऐसा करने से आप प्रत्येक कार्य को पूर्ण करने की संभावनाओं के निकट हो जाते हैं।</item>
        <item>सफल व्यक्ति बनने की कोशिश करने की बजाए आदर्श व्यक्ति बनने की कोशिश करनी चाहिए।</item>
        <item>प्रत्येक व्यक्ति अपनी काबिलियत के अनुसार प्रतिभावान होता है परन्तु अगर हम उसे उसकी प्रतिभाओं से हटाकर परखें तो वो स्वयं को मूर्ख समझेगा।</item>
        <item>शिक्षा तथ्यों को सीखने की कला नहीं होती। शिक्षा मस्तिष्क को सोचने का प्रशिक्षण प्रदान करती है।</item>
    </string-array>

    <string-array name="array9">
        <item>विश्व को उसे नुकसान पहुँचाने वालों से खतरा नहीं है। विश्व को उन लोगों से खतरा है जो नुकसान पहुँचाने वालों को देखकर भी अनदेखा करते हैं और कुछ नहीं कहते।</item>
        <item>कोई भी समस्या उसी स्तर की चेतना से हल नहीं की जा सकती जिससे वो समस्या उत्पन्न हुई।</item>
        <item>अगर आप किसी तथ्य को आसानी से नहीं समझा सकते तो इसका मतलब आप उसे स्वयं ही समझ नहीं पाये हैं।</item>
        <item>रचनात्मकता वो बुद्धिमता है जिससे प्रसन्नता प्राप्त होती है।</item>
        <item>सामाजिक न्याय के लिए जीना जिन्दगी की सबसे मूल्यवान कोशिश है।</item>
        <item>जो छोटी बातों में सच्चाई के प्रति लापरवाह होता है उसे महत्वपूर्ण जि़म्मेदारी नहीं दी जा सकती।</item>
        <item>दो चीजें अनंत हैं: ब्रह्माण्ड और मनुष्य कि मूर्खता; और मैं ब्रह्माण्ड के बारे में दृढ़ता से नहीं कह सकता|</item>
        <item>जीवन में आगे बढ़ते रहने के लिए उतार-चढ़ाव का बड़ा ही महत्व है। यहां तक कि ई.सी.जी. (ECG) में भी सीधी लकीर का अर्थ- मृत माना जाता है।</item>
        <item>उन सारे पत्थरों को अपने पास रख लें, जिसे लोग आप पर फेकते हैं और उन पत्थरों का प्रयोग एक मजबूत स्मारक बनाने में करे।</item>
        <item>लोहे को कोई नुकसान नहीं पहूंचा सकता लेकिन यह कार्य उसका अपना ही जंग (Rust) कर सकता है। वैसे ही किसी व्यक्ति को कोई नष्ट नहीं कर सकता सिवाय उसकी अपनी मानसिकता के।</item>
    </string-array>

    <string-array name="array10">
        <item>हम सभी के पास समान योग्यता नहीं है लेकिन हमारे पास अपनी प्रतिभा को विकसित करने के लिए समान अवसर है|</item>
        <item>अगर आप तेज चलना चाहते है तो अकेले चलिए। लेकिन अगर दूर तक जाना चाहते है तो साथ-साथ चलिए।</item>
        <item>हर व्यक्ति में कुछ-न-कुछ विशेष गुण और प्रतिभा होती है इसलिए प्रत्येक व्यक्ति को अपने अंदर मौजूद गुणों और प्रतिभा का पहचानना चाहिए।</item>
        <item>हमें सफल व्यक्तियों से प्रेरणा लेनी चाहिए कि – अगर वे सफल हो सकते है तो हम क्यों नहीं? परंतु प्रेरणा लेते समय आंखे खुली रखनी चाहिए।</item>
        <item>क्रोध एक प्रचंड अग्नि है, जो मनुष्य इस अग्नि को वश में कर सकता है, वह उसको बुझा देगा | जो मनुष्य इस अग्नि को वश में नहीं कर सकता, वह स्वंय अपने को जला लेगा |</item>
        <item>पुस्तकों का मूल्य रत्नों से भी अधिक है, क्योंकि पुस्तकें अन्तःकरण को उज्ज्वल करती हैं |</item>
        <item>भूल करने में पाप तो है ही, परंतु उसे छिपाने में उससे भी बड़ा पाप है |</item>
        <item>क्रोध को जीतने में मौन सबसे अधिक सहायक है|</item>
        <item>वास्तविक सुन्दरता ह्रदय की पवित्रता में है|</item>
        <item>आपका समय सीमित है इसलिए इसे दूसरों के अनुसार जि़न्दगी जीकर बर्बाद मत कीजिए। व्यर्थ की बातों में फंसकर अपनी जिंदगी को दूसरे लोगों के अनुसार मत चलाइए| दूसरों लोगों के विचारों और सलाहों के शोर में अपने दिल की आवाज को अनसुना मत कीजिए। सबसे अधिक जरूरी है कि आप में अपने दिल और अनुभव का अनुसरण करने का साहस हो।</item>
    </string-array>
</resources>
